Nepal protests: Thousands march against move to dissolve par

Thousands of people in Nepal have defied coronavirus restrictions to protest against an attempt by the prime minster to dissolve parliament.

The protesters argue that the move is unconstitutional, and Nepal's Supreme Court is considering petitions against it.

Prime Minister Khadga Prasad Sharma Oli says new elections are essential to end infighting within his governing party.

China has noted the instability in its neighbour with concern.

Mr Oli was appointed prime minister in February 2018 after his Nepal Communist Party (NCP) won legislative elections.

He formed the NCP with the support of former Maoist rebels, becoming the first prime minister to be elected under the newly adopted constitution of Nepal in 2015.

But in recent months internal squabbling and a lack of co-operation from the former Maoist wing of his party have paralysed decision-making, forcing him to seek a new popular mandate.

The dissolution of parliament at the request of Mr Oli was announced on 20 December, with elections scheduled for 30 April and 10 May next year.

The move has a created a crisis of government in the Himalayan country, which has been racked by political instability since street protests restored multi-party democracy in 1990.

Traffic was severely disrupted in Kathmandu as opponents of Mr Oli held rallies in different parts of the capital on Tuesday.

Police said at least 10,000 people were on the streets to participate in one of the marches, one of the most intense protests the country has seen since Mr Oli dissolved parliament.

"The prime minister has no authority to dissolve the parliament under the constitution," student Rajesh, 19, told Reuters news agency at the protest. "Therefore, he should reverse his decision immediately."

The ongoing political turmoil has triggered concerns in Nepal's northern neighbour China, which has sent a four-member delegation to hold talks with the rival factions of the NCP to avoid a split.

At a news conference in Beijing, Chinese foreign ministry spokesman Zhao Lijian urged all sides to find a peaceful way out of the dispute.

China has pledged billions of dollars in various infrastructure projects in Nepal as part of its infrastructure drive, the Belt and Road Initiative.

尼泊爾總理奧利突襲要解散國會 有評論指中國也可能措手不及

尼泊爾總理奧利（Khadga Prasad Sharma Oli）稍早獲得該國總統班達里（Bidya Devi Bhandari）同意，準備解散國會，在明年4月30日和5月10日分兩個階段舉行改選。據媒體分析，這個突擊行動不僅讓其所屬的尼泊爾共產黨黨內反對勢力大為震驚，也順帶將了一直在背後操縱尼泊爾政局的中國一軍。印度媒體指中國駐尼泊爾大使侯艷琪繼續悄悄干預尼泊爾內政。

據聯合新聞網今天報道稱，突擊！尼泊爾總理解散國會，對付黨內反對派並將中國一軍。消息說，尼泊爾總理奧利今天突然解散國會，打得黨內反對派措手不及也可能讓中國的盤算因此落空。

報道引述《印度斯坦時報》（The Hindustan Times）消息說，奧利解散國會之舉讓黨內反對派驚慌失措。知情人士指出，奧利總理此舉，將讓他得以騰出手來領導政府並裂解尼泊爾共產黨與普拉查達所領導的毛派。

消息說，中國駐尼泊爾大使侯艷琪唯恐尼泊爾共產黨分裂對中國造成不利因素，在今年4月下旬和5月初與尼泊爾共產主義領導人密集會面，希望他們保持團結。尼泊爾觀察家說，中國起初支持奧利，但今年稍早改變策略，打算犧牲奧利。據該報指出，奧利總理告訴侯艷琪，他不需要外國介入，自己就有能力搞定黨內糾紛。然而侯艷琪卻繼續悄悄干預尼泊爾內政。一位追蹤尼泊爾政治事態發展的人士指出，侯艷琪不但暗助前總理普拉查達削弱奧利的勢力，還參與密謀拉下奧利，讓副總理塔姆（Bamdev Gautam）取而代之。印報指出，奧利總理解散國會，將讓中國的盤算受到挫折。

據聯合新聞網引述報道說，奧利的助手巴塔萊（Oli aide Rajan Bhattarai）指出，總理此舉，是因為黨內反對派的強烈抵制，還要他交出黨的領導權。所以他決定正面對決，訴諸最新民意。

尼泊爾解散國會後 中共外聯部官員密訪當地

【大紀元2020年12月29日訊】尼泊爾執政的共產黨近日內鬨，親共的總理奧利（K.P. Sharma Oli）宣布解散國會。與此同時，當地媒體引述消息指，中共中央對外聯絡部副部長郭業洲27日率團訪尼。

據中央社引述《加德滿都郵報》所得消息，郭業洲率領一支4人小組，於27日上午乘坐中國南方航空班機抵達尼泊爾。他們預計在首都加德滿都停留4天。

尼泊爾媒體Khabarhub12月28日報導，郭業洲已在27日晚間與奧利會面約2個小時，但沒有公布會中討論的內容。截至目前中共駐尼泊爾大使館以及中共外交部網站都尚未發布郭業洲出訪的消息。

中共外聯部是中共中央負責對外的職能部門，聯繫外國政黨及政治組織，特別是各國左派政黨和發展中國家的政黨。

《加德滿都郵報》引述一名了解中共立場的尼泊爾共產黨中央常務委員的話披露，中共對奧利解散國會一事感到訝異。

尼泊爾共產黨是由兩派共產黨勢力於2018年合併而成，一派勢力是由奧利領導、支持聯合馬列主義的共產黨，另一派勢力是由達哈爾（Pushpa Kamal Dahal）領導、支持毛主義的共產黨。據稱，中共在上述合併中扮演了關鍵角色。

但在12月20日，奧利政府遭同黨的九十多名國會議員提出不信任案動議，他隨即宣布解散國會下議院。而達哈爾領導的共黨中央委員會則於23日選出新的國會領袖，以取代奧利。

有分析指，尼泊爾共產黨當年合併達成的共識，是由兩派領導人輪流擔任總理執政，但奧利不願移交權力，釀成這次的政治危機。

據《華爾街日報》報導，因尼泊爾執政黨共產黨出現分裂，可能會為一個不那麼親中的政黨掌權開闢道路，從而削弱中共對尼泊爾的影響力。

據悉，中共一直試圖協調尼泊爾共產黨內不同派系，確保它能繼續主掌國會。印度媒體之前報導，中共駐尼泊爾大使侯豔琪曾不斷穿梭在執政黨各派系領袖間，呼籲團結，但沒有成功。

尼泊爾觀察者說，中共起初支持奧利，但稍早改變策略，若能讓尼泊爾共產黨不內鬨，願意犧牲他。奧利告訴侯豔琪，他能夠應付黨內的紛爭，無需外國介入，但侯豔琪仍悄悄干預該國內政。不過，奧利提議解散國會之舉可能讓中共失算。

尼泊爾位於中印兩大國間。印度和尼泊爾關係雖因2019年的地圖爭議生變，但今年中印因邊境問題關係不佳時，印度接連派出陸軍司令納拉瓦內、外交部次長等官員出訪尼泊爾，尼印關係趨緩。隨後，中共也派出國防部長魏鳳和訪尼泊爾。分析認為，中印兩國頗有拉攏鄰邦之勢。

儘管自從2015年後中資大舉流入尼泊爾，但印度至今仍是尼泊爾最大貿易夥伴，而且尼泊爾作為內陸國嚴重依賴印度港口；兩國亦開放邊境，雙方國民不須簽證就能到另一國旅遊、工作和居住。

責任編輯：林詩遠#